---
20220724--0000000 : 章节已创建
---
| #未完成-正文 | #未完成-习题 | #SYMBOL-M4 | 
| ------------ | ------------ | ---------- |

# 模与其性质
## ls3 [DEF]
::::文字::::
三个元素的列表, 用来表示环的. 
::::形式::::
$$
\data:\ls3\type{\rm T} :=\ls\;\Set{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Nil\\
$$
## 模形式 [DEF]
::::文字::::
模形式是在一个交换群上叠置一个环的乘法作用和加法作用, 并满足分配律 . 
另外, 对非交换环来说有左模和右模的区别(乘法结合律有区别). 
::::形式::::

::::注记::::
这里说说符号问题, 我们认为 `\mathbb` 字体的符号和一般的 `\it` 字体符号一样, 除非它绑定了一个值. 

## 模形式的各元素 [DEF]
::::文字::::
定义一些记号, 使得不用完全打开内部也能使用列表内的元素. 
::::形式::::
$$
\begin{aligned}
&\BlockEndl{
    & \meta:[\mathbb r]::(\ls\;\ls3\type{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Nil)\to\ls3\type{\rm T}
}{\;\;}{
    & \BlockEndl{
        & \forall R:\forall M:\forall (+):\forall (\cdot)
    }{\;\;}{
        & \CondBegin\\
        & \Block{(\or)}{\;\;}{
            & \lmodular\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil)\\
            & \rmodular\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil)\\
        }\\
        & \CondEnd\\
        & [\mathbb r]\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil) := R\\
    }
}\\\\
&\BlockEndl{
    & \meta:[\S]::(\ls\;\ls3\type{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Nil)\to\Set{\rm T}
}{\;\;}{
    & \BlockEndl{
        & \forall R:\forall M:\forall (+):\forall (\cdot)
    }{\;\;}{
        & \CondBegin\\
        & \Block{(\or)}{\;\;}{
            & \lmodular\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil)\\
            & \rmodular\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil)\\
        }\\
        & \CondEnd\\
        & [\S]\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil) := M\\
    }
}\\\\
&\BlockEndl{
    & \meta:[+]::(\ls\;\ls3\type{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Nil)\to\Set{\rm T}
}{\;\;}{
    & \BlockEndl{
        & \forall R:\forall M:\forall (+):\forall (\cdot)
    }{\;\;}{
        & \CondBegin\\
        & \Block{(\or)}{\;\;}{
            & \lmodular\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil)\\
            & \rmodular\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil)\\
        }\\
        & \CondEnd\\
        & [+]\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil) := (+)\\
    }
}\\\\
&\BlockEndl{
    & \meta:[\cdot]::(\ls\;\ls3\type{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Nil)\to\Set{\rm T}
}{\;\;}{
    & \BlockEndl{
        & \forall R:\forall M:\forall (+):\forall (\cdot)
    }{\;\;}{
        & \CondBegin\\
        & \Block{(\or)}{\;\;}{
            & \lmodular\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil)\\
            & \rmodular\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil)\\
        }\\
        & \CondEnd\\
        & [\cdot]\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil) := (\cdot)\\
    }
}\\\\
&\BlockEndl{
    & \meta:[0]::(\ls\;\ls3\type{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Set{\rm T}\;\Nil)\to\Set{\rm T}
}{\;\;}{
    & \BlockEndl{
        & \forall R:\forall M:\forall (+):\forall (\cdot)
    }{\;\;}{
        & \CondBegin\\
        & \Block{(\or)}{\;\;}{
            & \lmodular\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil)\\
            & \rmodular\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil)\\
        }\\
        & \CondEnd\\
        & [0]\;(\ls\;R\;M\;(+)\;(\cdot)\;\Nil) := [1]\;(\ls\;M\;(+)\;\Nil)\\
    }
}\\\\
\end{aligned}
$$
