---
TimeLine: 
=> 20220511--0000000 : 章节已创建
---
| #未完成-正文 | #未完成-习题 |
| ------------ | ------------ |

# 直积和半直积

> 在群的同态一章中, 我们直到了群是如何分解成更小子群的. 
> 这里我们来观察如何通过分解出来的子群来重新还原原来的群. 
> 在这个过程中, 我们发现即使分解出来的两个子群相同, 还原时采取不同的方法产生的群还是有可能不同构的. 

## 直积的定义

\<形式定义\>

$$
\begin{matrix}
G\GroupTimes H :: \Field{(\and)}{\;\;}{
    & K := G\GroupTimes H\\
    & K[\S] := G[\S] \times H[\S]\\
    \\
    & (K[\cdot]) : K[\S]\times K[\S] \to K[\S]\\
    & (g, h) \overset{@ K}\cdot (g', h') = (g \overset{@ G}\cdot g', h \overset{@ H}\cdot h')\\
    \\
    & K[1] = (G[1], H[1])\\
}\\
::: \group(G) \and \group(H)
\end{matrix}
$$

## 直积的泛性质

\<文字描述\>

我们知道范畴当中的直积是满足'唯一分解'这一泛性质的对象(可能有多个). 

而群的直积恰恰就是一个群范畴当中的直积. 

\<形式描述\>

$$
\FieldEndl{
    & \forall \phi: J \GroupTo G\\
    & \forall \psi: J \GroupTo H\\
}{\;\;}{
    & \CondEnd\\
    & K := G \GroupTimes H\\
    & \phi' :: \Field{(\and)}{\;\;}{
        & \phi': K \GroupTo G\\
        & \phi'(g, h) = g
    }\\
    & \psi' :: \Field{(\and)}{\;\;}{
        & \psi': K \GroupTo H\\
        & \psi'(g, h) = h
    }\\
    & \exist! \theta: \Field{(\and)}{\;\;}{
        & \theta: J \GroupTo K\\
        & \phi = \phi' \diamond \theta\\
        & \psi = \psi' \diamond \theta
    }
}
$$

\<形式证明\>

$$
\FieldEndl{
    & \forall \phi: J \GroupTo G\\
    & \forall \psi: J \GroupTo H\\
}{\;\;}{
    & \CondEnd\\
    & \phi' :: \Field{(\and)}{\;\;}{
        & \phi': K \GroupTo G\\
        & \phi'(g, h) = g
    }\\
    & \psi' :: \Field{(\and)}{\;\;}{
        & \psi': K \GroupTo H\\
        & \psi'(g, h) = h
    }\\\\
    & \FieldEndl{
        & \forall \theta: J \GroupTo G\GroupTimes H\\
        & \forall j\in J[\S]\\
    }{\;\;}{
        & \CondBegin\\
        & \phi(j) = \phi'(\theta(j))\\
        & \psi(j) = \psi'(\theta(j))\\
        & \CondEnd\\
        & \theta(j) = (\phi(j), \psi(j))
    }\\\\
    & \exist! \theta: \Field{(\and)}{\;\;}{
        & \theta: J \GroupTo K\\
        & \phi = \phi' \diamond \theta\\
        & \psi = \psi' \diamond \theta
    }
}
$$

## 半直积的定义

\<形式定义\>

$$
\begin{matrix}
H \overset{(\alpha)}\ltimes N := 
:: \Field{(\and)}{\;\;}{
    & G := H \overset{(\alpha)}\ltimes N\\
    & G[\S] = H[\S] \times N[\S]\\
    \\
    & (G[\cdot]): G[\S]\times G[\S]\to G[\S]\\
    & (h, n) \overset{@ G}\cdot (h', n') = (h\overset{@ H}\cdot h', n \overset{@ N}\cdot \alpha(h)(n'))\\
    \\
    & G[1] = (H[1], N[1])\\
}\\
\begin{aligned}
    & ::: \alpha: H \GroupTo \AutGrp_{@ \Grp}(N)\\
    & ::: \group(N) \and \group(H)
\end{aligned}\\
\\
N \overset{(\alpha)}\rtimes H 
:: \Field{(\and)}{\;\;}{
    & G := N \overset{(\alpha)}\rtimes H\\
    & G[\S] = N[\S] \times H[\S]\\
    \\
    & (G[\cdot]): G[\S]\times G[\S]\to G[\S]\\
    & (n, h) \overset{@ G}\cdot (n', h') = (n \overset{@ N}\cdot \alpha(h)(n'),\; h\overset{@ H}\cdot h')\\
    \\
    & G[1] = (N[1], H[1])\\
}\\
\begin{aligned}
    & ::: \alpha: H \GroupTo \AutGrp_{@ \Grp}(N)\\
    & ::: \group(N) \and \group(H)
\end{aligned}\\
\end{matrix}
$$

\<RMK\>

观察半直积中两元素的积为 $1$. 

$$
(n,h)\cdot (n',h')=(n\overset{@ N}\cdot\alpha(h)(n'), h \overset{@ H}\cdot h') = (1_{@ N}, 1_{@ H})
$$

而因为 $\alpha(h)$ 是同构, 因此可以取逆, 则 $n'$ 和 $h'$ 必须取作: 

$$
\begin{matrix}
n' = \alpha(h)^{\diamond-}(n^{N[\cdot] -})\\
h' = h^{H[\cdot]-}
\end{matrix}
$$

而容易验证

$$
(\alpha(h)^{\diamond-}(n^{N[\cdot] -}), h^{H[\cdot]-})\cdot (n, h) = (1_{@ N}, 1_{@ H})
$$

这是因为群同态 $\alpha: H \GroupTo \AutGrp(N)$ 保持 $\alpha(h)^{\diamond-} = \alpha(h^{H[\cdot]-})$

## 半直积的性质

\<文字描述\>

半直积当中, 被变换的那个群以正规子群的形式自然地嵌入到半直积中. 

\<形式描述\>

$$
\forall \group(N) \and \group(H): \forall \alpha: H \GroupTo \AutGrp(N):
\bigg(N\overset{\alpha}\rtimes \Big<\{H[1]\}\Big>_{@ H}^{\Grp} \bigg)\lhd \bigg(N \overset{\alpha}\rtimes H\bigg)
$$

\<形式证明\>

$$
\FieldEndl{
    & \forall \group(N)\and \group(H):\\
    & \forall \alpha: H \GroupTo \AutGrp(N):
}{\;\;}{
    & \CondEnd\\
    & G := N \overset{\alpha}\rtimes H\\
    & K := N \overset{\alpha}\rtimes \Big<H[1]\Big>_{@ H}^\Grp\\
    & (n, h) \overset{@ G}\cdot (n', 1)
    = (n \overset{@ N}\cdot \alpha(h)(n') \overset{@ N}\cdot n^{-N[\cdot]}, 1) \overset{@ G}\cdot (n, h)\\
    & K \lhd G
}
$$