---
TimeLine: 
=> 20220412--0000000 : 章节已创建
---
| #未完成-正文 | #未完成-习题 | #写作中 | 
| ------------ | ------------ | ------- |

# 全纯函数

## 复变函数的趋近和极限

称如下合成量词为趋近量词. 

$$
\begin{matrix}
\underset{\C}{(x\to p)} := \exist \delta \in ((0, \infin)): \forall x\in \{q: 0<|q-p|<\delta\}\\
\begin{aligned}
& ::: (<):=(\overset\R<)\\
& ::: q-p:=\underset{\C}{(q-p)}
\end{aligned}
\end{matrix}
$$

称如下的值为 $f$ 在 $x$ 趋于 $p$ 时的极限.  

$$
\begin{matrix}
\begin{aligned}
\underset{\C}{\lim_{x\to p}}\underset{\C}{f(x)}
:: \Field{(\and)}{\;\;}{
    & y := \underset{\C}{\lim_{x\to p}}\underset{\C}{f(x)}\\
    & E::f:E\to \C\\
    \\
    & \forall \varepsilon\in ((0,\infin)):
        \forall p \in {\rm Limit}_\C(E):
        (\underset{\C}{x\to p}):
        x\in E \Rightarrow |f(x) - y| < \varepsilon\\
}
\end{aligned}
\\
\begin{aligned}
    & ::: \exist E\in {\frak P}(\C): f:E\to \C\\
    & ::: (<):=(\overset\R<)\\
    & ::: q-p:=\underset{\C}{(q-p)}
\end{aligned}
\end{matrix}
$$

## 复变函数的微分

$$
\begin{matrix}
{\frak D}_\C(f)::
\Field{(\and)}{\;\;}{
    & (\C, +, \cdot, 0, 1) :=  (\C, \overset \C+, \overset \C\cdot, 0_\C, 1_\C)\\
    & E::f:E\to \C\\
    & A := \left\{
        x\in E:
        \exist T\in \C:
        \lim_{h\to 0} (f(x+h)-f(x))\cdot {\frac 1h}= T
    \right\}\\
    \\
    & f' := {\frak D}_\C (f)\\
    & f':A\to \C\\
    & f'(x) = \lim_{h\to 0} (f(x+h)-f(x))\cdot {\frac 1h}\\
    \\
}\\\\
\begin{aligned}
    & ::: \exist E\in {\frak P}(\C):f:E\to \C\\
    & ::: q-p:=\underset{\C}{(q-p)}\\
    & ::: \lim_{x\to p}g(x) := \underset{\C}{\lim_{x\to p}} \underset{\C}{g(x)} 
\end{aligned}
\end{matrix}
$$

## 实部和虚部的偏导数

将复函数 $f$ 视为其实部和虚部的二元函数, 得到实值函数形式, 可以求出偏导. 

$$
\begin{matrix}
{\frak D}_{\rm Re}(f) 
:: \Field{(\and)}{\;\;}{
    & (\C, +, \cdot, 0, 1) :=  (\C, \overset \C+, \overset \C\cdot, 0_\C, 1_\C)\\
    \\
    & E::f:E\to \C\\
    & u :: \Field{(\and)}{\;\;}{
        & u: E\to \R\\
        & u(z) = {\rm Re\,}f(z) 
    }\\
    & v :: \Field{(\and)}{\;\;}{
        & v: E\to \R\\
        & v(z) = {\rm Im\,}f(z) 
    }\\
    \\
    & A := \left\{
        x\in E:
        \exist T\in \C:
        \Field{(\and)}{\;\;}{
            & \lim_{h\to 0} (u(x+h)-u(x))\cdot {\frac 1h}= {\rm Re\,} T\\
            & \lim_{h\to 0} (v(x+h)-v(x))\cdot {\frac 1h}= {\rm Im\,} T\\
        }
    \right\}\\
    \\
    & {\frak D}_{\rm Re}(f):A\to \C\\
    & {\frak D}_{\rm Re}(f)(x)= 
        \lim_{h\to 0}(u(x+h)-u(x))\cdot {\frac 1h} + 
        i\cdot \lim_{h\to 0}(v(x+h)-v(x))\cdot {\frac 1h}
}\\
\begin{aligned}
    & ::: \lim_{x\to p} g(x) = \underset{\R}{\lim_{x\to p}} \underset{\R}{g(x)}\\
    & ::: \exist E\in {\frak P}(\C): f: E\to \C\\
    & ::: q-p:=\underset{\C}{(q-p)}
\end{aligned}
\end{matrix}
$$

同理, 对虚部而言则是

$$
\begin{matrix}
{\frak D}_{\rm Im}(f) 
:: \Field{(\and)}{\;\;}{
    & (\C, +, \cdot, 0, 1) :=  (\C, \overset \C+, \overset \C\cdot, 0_\C, 1_\C)\\
    \\
    & E::f:E\to \C\\
    & u :: \Field{(\and)}{\;\;}{
        & u: E\to \R\\
        & u(z) = {\rm Re\,}f(z) 
    }\\
    & v :: \Field{(\and)}{\;\;}{
        & v: E\to \R\\
        & v(z) = {\rm Im\,}f(z) 
    }\\
    \\
    & A := \left\{
        x\in E:
        \exist T\in \C:
        \Field{(\and)}{\;\;}{
            & \lim_{h\to 0} (u(x+i\cdot h)-u(x))\cdot {\frac 1h}= {\rm Re\,} T\\
            & \lim_{h\to 0} (v(x+i\cdot h)-v(x))\cdot {\frac 1h}= {\rm Im\,} T\\
        }
    \right\}\\
    \\
    & {\frak D}_{\rm Im}(f):A\to \C\\
    & {\frak D}_{\rm Im}(f)(x)= 
        \lim_{h\to 0}(u(x+i\cdot h)-u(x))\cdot {\frac 1h} + 
        i\cdot \lim_{h\to 0}(v(x+i\cdot h)-v(x))\cdot {\frac 1h}
}\\
\begin{aligned}
    & ::: \lim_{x\to p} g(x) = \underset{\R}{\lim_{x\to p}} \underset{\R}{g(x)}\\
    & ::: \exist E\in {\frak P}(\C): f: E\to \C\\
    & ::: q-p:=\underset{\C}{(q-p)}\\
\end{aligned}
\end{matrix}
$$

## Cauchy-Riemann 恒等式

证明较简易, 根据 ${\frak D}_{\rm Re}$ , ${\frak D}_{\rm Im}$ , ${\frak D}_{\C}$ 三个算符的定义验算即可. 

$$
\FieldEndl{
    & \forall E\in \tau_\C:\\
    & \forall f:E\to \C:(\Rightarrow)\\
}{\;\;}{
    & \CondBegin\\
    & {\frak D}_\C(f):E\to \C\\
    & (\C, +, \cdot, 0, 1) :=  (\C, \overset \C+, \overset \C\cdot, 0_\C, 1_\C)\\
    & \CondEnd\\
    & {\frak D}_{\rm Re} f(x) = \frac{1}{i} \cdot {\frak D}_{\rm Im} f(x)
}
$$

RMK: 
例如定义域为 $\{x+i\cdot y: x=y \and x,y\in \R\}$ 的函数, 从几何直观上看其仅在一条倾斜直线上有定义, 因此讨论水平和竖直方向上的导数是没有意义的. 
从几何直观上看, 函数全纯不仅要保证其导数存在, 还需要满足一些方向上的要求, 最典型的例如: $f(z) = \overline z$ 就不是全纯函数, 因为实轴对实轴导数为 $1$ , 而虚轴对虚轴的导数为 $-1$ , 使得两种导数的方向不一致了. 

## 函数全纯的充分条件

一个定义在开集上的复函数全纯的充分条件是: Cauchy-Riemann 恒等式成立, 并且对实部和虚部的偏导都是连续函数. 

$$
\FieldEndl{
    & \forall E\in \tau(\C):\\
    & \forall f: E\to \C:(\Rightarrow)\\
}{\;\;}{
    & \CondBegin\\
    & {\frak D}_{\rm Re}f \in {\mathscr C}_\C(E)\\
    & {\frak D}_{\rm Im}f \in {\mathscr C}_\C(E)\\
    & (\C, +, \cdot, 0, 1) :=  (\C, \overset \C+, \overset \C\cdot, 0_\C, 1_\C)\\
    & {\frak D}_{\rm Re} f(x) = \frac 1i \cdot {\frak D}_{\rm Im} f(x)\\
    & \CondEnd\\
    & {\frak D}_\C f: E\to \C
}
$$

证明: 

$$
\FieldEndl{
    & \forall E\in \tau(\C):\\
    & \forall f: E\to \C:(\Rightarrow)\\
}{\;\;}{
    & \CondBegin\\
    & (<):=(\overset\R<)\\
    & {\frak D}_{\rm Re}f\, , \,{\frak D}_{\rm Im}f \in {\mathscr C}_\C(E)\\
    & (\C, +, \cdot, 0, 1) :=  (\C, \overset \C+, \overset \C\cdot, 0_\C, 1_\C)\\
    & q-p:=q\overset\C+\underset{\C}{(\C-q)} ::: p,q\in \C\\
    & -p:=\underset{\C}{(\C-p)} ::: p\in \C\\
    & {\frak D}_{\rm Re} f(x) = {\frac 1i} \cdot {\frak D}_{\rm Im} f(x)\\
    & \CondEnd\\
    \\
    & \FieldEndl{
        & \forall x\in E:
        \forall \varepsilon\in ((0, \infin)):\\
        & \# \delta \in (0,\infin):(\Rightarrow)
    }{\;\;}{
        & \CondBegin\\
        & {\rm N}_{\C}(x, \delta)\sube E\\
        & \forall u\in ((-\delta, \delta)): 
            |f(x+u)-f(x)-u\cdot {\frak D}_{\rm Re}f(x)| < {\frac 13}\cdot \varepsilon\cdot |u|\\
        & \forall u\in {\rm N}_{\C}(0, \delta):
            |{\frak D}_{\rm Im}f(x+u)- {\frak D}_{\rm Im}f(x)| 
                < {\frac 13} \cdot \varepsilon\\
        & \forall u,v\in ((-\delta, \delta)): 
            |f(x+u+i\cdot v)-f(x+u)-v\cdot {\frak D}_{\rm Im}f(x+u)| 
                < {\frac 13} \cdot \varepsilon \cdot |v|\\
        & \CondEnd\\
        & \FieldEndl{
            & \forall u+i\cdot v \in {\rm N}_\C(0, \delta):\\
        }{\;\;}{
            & \big|f(x+u+i\cdot v)-f(x)-(u+i\cdot v)\cdot {\frak D}_{\rm Re}f(x)\big| \\
            & \le \big|f(x+u)-f(x)-u\cdot {\frak D}_{\rm Re}f(x)| + \big|f(x+u+i\cdot v)-f(x+u)-v \cdot {\frak D}_{\rm Im}f(x)\big|\\
            & \le {\frac 13}\varepsilon \cdot |u| 
            + \big|f(x+u+i\cdot v)-f(x+u)-v\cdot {\frak D}_{\rm Im}f(x+u)\big|
            + \big|{\frak D}_{\rm Im}f(x+u) - {\frak D}_{\rm Im}f(x)\big| \cdot |v|\\
            & \le {\frac 13}\varepsilon \cdot |u| + {\frac 13}\varepsilon \cdot |v| + {\frac 13}\varepsilon \cdot |v|\\
            & \le \varepsilon \cdot |u + i\cdot v|
        }
    }
}
$$

## 复平面上的实参数曲线

$$
\text{rect-curve}(\gamma) := 
\Field{(\and)}{\;\;}{
    & \exist a,b\in \R: \gamma : [a, b] \to \C\\
    & \exist E: \card E \prec \aleph(0)\and{\frak D}_{\rm Re} \gamma : [a, b]\diagdown E \to \C\\
}
$$

## 复圆环

将复平面上, 中心为 $z$ 半径为 $r$ 的圆环记作 $\text{Circ}(z, r)$

$$
\begin{matrix}
\text{Circ}(z, r) :: \Field{(\and)}{\;\;}{
    & \text{Circ}(z, r): [0, 2\pi] \to \C\\
    & (\C, +, \cdot, 0, 1) :=  (\C, \overset \C+, \overset \C\cdot, 0_\C, 1_\C)\\
    & \text{Circ}(z, r)(\theta) = z + r\cdot \cos \theta + i\cdot r\cdot \sin \theta
}\\
\begin{aligned}
    & ::: (z, r)\in \C\times \R\\
\end{aligned}
\end{matrix}
$$

## 复平面上的积分

复平面上的积分是曲线意义下的积分, 讨论二维面的积分对于研究而言意义不大. 

$$
\begin{matrix}
\begin{aligned}
{\mathscr R} \int_\gamma f(t) {\,\rm d}t :: 
\Field{(\and)}{\;\;}{
    & I := {\mathscr R} \int_\gamma f(t) {\,\rm d}t\\
    & u :: \Field{(\and)}{\;\;}{
        & u: E\to \R\\
        & u(z) = {\rm Re\,}f(z)
    }\\
    & v :: \Field{(\and)}{\;\;}{
        & v: E\to \R\\
        & v(z) = {\rm Im\,}f(z) 
    }\\
    & {\rm Re\,}I = {\mathscr R}\int_a^b u(\gamma(x)) \cdot {\frak D}_{\rm Re}\gamma(x) {\,\rm d}x\\
    & {\rm Im\,}I = {\mathscr R}\int_a^b v(\gamma(x)) \cdot {\frak D}_{\rm Re}\gamma(x) {\,\rm d}x\\
}\\
\end{aligned}\\
\begin{aligned}
    & :::\text{rect-curve}(\gamma)\\
    & :::\exist E \in {\frak P}(\C): f: E\to \C\\
    & ::: E :: f: E\to \C\\
    & ::: [a, b] :: \gamma:[a,b]\to \C\\
    & ::: \hat\gamma[a,b] \sube E\\
\end{aligned}
\end{matrix}
$$

## 原函数

在实函数的Riemann积分中, 我们讨论了原函数的概念. 对复变函数, $f$ 的原函数也定义为使得 $f(z) = {\frak D}_\C g(z)$ 的函数 $g$. 

## 原函数与路径积分

有原函数的复变函数, 其曲线积分等于其起止点的原函数之差. 

$$
\FieldEndl{
    & \forall E\in {\frak P}(\C):\\
    & \forall f: E\to \C:\\
    & \exist g: E'\to \C:(\Rightarrow)
}{\;\;}{
    & \CondBegin\\
    & f\in {\mathscr C}(E)\\
    & f = {\frak D}_\C g\big|_E\\
    & \CondEnd\\
    & \FieldEndl{
        & \forall \text{rect-curve}(\gamma):(\Rightarrow)\\
    }{\;\;}{
        & \CondBegin\\
        & [a, b]::\gamma: [a, b]\to \C\\
        & \int_\gamma f(z) {\,\rm d}z= (g\diamond \gamma)(b) - (g\diamond \gamma)(a)
    }
}
$$

证明: 

$$
\FieldEndl{
    & \forall E\in {\frak P}(\C):\\
    & \forall f: E\to \C:\\
    & \exist g: E'\to \C:(\Rightarrow)
}{\;\;}{
    & \CondBegin\\
    & f\in {\mathscr C}(E)\\
    & f = {\frak D}_\C g\big|_E\\
    & \CondEnd\\
    & \FieldEndl{
        & \forall \text{rect-curve}(\gamma):(\Rightarrow)\\
    }{\;\;}{
        & \CondBegin\\
        & [a, b]::\gamma: [a, b]\to \C\\
        & q-p:=q\overset\C+\underset{\C}{(\C-q)} ::: p,q\in \C\\
        & \hat\gamma[a,b] \sube E\\
        & \CondEnd\\
        & \begin{aligned}
            \int_\gamma f(z) {\,\rm d}z
            & = \int_a^b f(\gamma(t))\cdot {\frak D}_{\rm Re}\gamma(t) {\,\rm d}t\\
            & = \int_a^b {\frak D}_\C g(\gamma(t))\cdot {\frak D}_\C\gamma(t) {\,\rm d}t\\
            & = \int_a^b {\frak D}_\C(g\diamond \gamma)(t) {\,\rm d}t\\
            & = \int_a^b {\frak D}_{\rm Re}(g\diamond \gamma)(t) {\,\rm d}t\\
            & = (g\diamond \gamma)(b) - (g\diamond \gamma)(a)
        \end{aligned}\\
        \\
    }
}
$$

## 复平面上的三角形

$$
\begin{matrix}
\text{Triangle}(a, b, c) := \left\{
    z\in \C: 
    \Field{(\or)}{\;\;}{
        |z-a| + |z-b| & = |a-b|\\
        |z-b| + |z-c| & = |b-c|\\
        |z-c| + |z-a| & = |c-a|\\
    }
\right\}\\
\begin{aligned}
& ::: a,b,c\in \C\\
& ::: q-p:=\underset{\C}{(q-p)}
\end{aligned}
\end{matrix}
$$

## Goursat 定理

$$
\FieldEndl{
    & \forall E\in \tau_\C:\\
    & \forall f:E\to \C:\\
    & \forall a,b,c\in E:
}{\;\;}{
    & \CondBegin\\
    & q-p:=\underset{\C}{(q-p)}\\
    & \\
    & \CondEnd
}
$$

## Cauchy 积分公式

$$
\FieldEndl{
    & \forall E \in \tau_\C:\\
    & \forall f: E \to \C:\\
    & \forall z\in E:\\
    & \forall r\in ((0, \infin)):(\Rightarrow)\\
}{\;\;}{
    & \CondBegin\\
    & \exist \delta \in (r, \infin): {\rm N}_{\C}(z, \delta) \sube E\\
    & {\frak D}_\C f: E \to \C\\
    & q-p:=q\overset\C+\underset{\C}{(\C-q)} ::: p,q\in \C\\
    & \CondEnd\\
    & \forall \zeta\in {\rm N}_{\C}(z, \delta):
        f(z) = 
        \frac{1}{2\cdot \pi \cdot i}
        {\mathscr R}\int_{{\rm Circ}(z, r)} 
            \frac{f(t)}{t - \zeta} {\,\rm d}t\\
}
$$

证明: 

$$

$$