---
TimeLine: 
=> 20220412--0000000 : 章节已创建
---
| #未完成-正文 | #未完成-习题 |
| ------------ | ------------ |

# 赋范线性空间中的微分

> 导数是赋范线性空间之间的函数的局部最佳线性近似. 注意到范数在定义当中起到了至关重要的作用. 
> 本节当中还要证明反函数定理, 隐函数定理和秩定理, 这些定理揭示了导数的秩与其几何意义之间的关系. 
> 粗略而言, 导数的秩决定了函数本身在局部的秩. 

## 全导数的定义

$$
\begin{matrix}
\underset{@({\mathscr U}, {\mathscr V})}{{\frak D} f}::
\Field{(\and)}{\;\;}{
    & {\frak K}_U = {\frak K}_V\\
    \\
    & A :: f: A \to V\\
    \\
    & B := \Bigg\{
        x: \exist \phi : L{\mathscr U} \LinTo L{\mathscr V}:
        \forall \varepsilon\in ((0, \infin)):
        \underset{@\mathscr U}{(h \to 0)}:
        \frac{\|f(x+h)-f(x)-\phi(h)\|_V}{\|h\|_U} \overset\R< \varepsilon
    \Bigg\}\\
    \\
    & \underset{@({\mathscr U}, {\mathscr V})}{{\frak D} f}: 
        B \to \Bigg\{\phi : L{\mathscr U} \LinTo L{\mathscr V}\Bigg\}\\
    & \forall x\in B: 
        \forall \varepsilon\in ((0, \infin)):
        \underset{@\mathscr U}{(h \to 0)}:
        \frac{\left\|f(x+h)-f(x)-\underset{@({\mathscr U}, {\mathscr V})}{{\frak D} f}(x)(h)\right\|_V}{\Big\|\,h\,\Big\|_U} \overset\R< \varepsilon
}\\\\
\begin{aligned}
    & :::\text{norm-space}(\mathscr U) \and \text{norm-space}(\mathscr V)\\
    & :::({\frak K}_U, U, \overset U+, \overset U\cdot, 0_U, \|\cdot\|_U) := {\mathscr U}\\
    & :::({\frak K}_V, V, \overset V+, \overset V\cdot, 0_V, \|\cdot\|_V) := {\mathscr V}\\
    & :::L{\mathscr U} := \text{Take-Lin}({\mathscr U})\\
    & :::L{\mathscr V} := \text{Take-Lin}({\mathscr V})\\
    & :::\exist A \in \Pow(U): f: A \to V\\ 
\end{aligned}
\end{matrix}
$$

## 全导数的表示

在有限维线性空间中, 全导数具有矩阵表示. 
$$
$$

## 方向偏导数

$$
$$

## 求逆算子的一致连续性

$$
\FieldEndl{
    & \forall \text{norm-space}(\mathscr V):\\
}{\;\;}{
    & 
}
$$

## 反函数定理

在任意的赋范线性空间当中, 某个函数的导数在某个点上有逆, 则: 
- 这个点的某个开邻域上, 能够这个函数是一一映射
- 在上述开邻域上, 反函数的导数等于这个函数在对应点上的导数的逆

$$
\FieldEndl{
    & \forall \text{norm-space}(\mathscr V):\\
}{\;\;}{
    & \CondEnd\\
    & ({\frak K}, V, +, \cdot, 0_V, \|\cdot\|) := {\mathscr V}\\
    & L{\mathscr V} := \text{Take-Lin}({\mathscr V})\\\\
    & ({\frak K}, W, \overset W+, \overset W\cdot, 0_W) := L(L{\mathscr V}, L{\mathscr V})\\
    & \mathscr W := \left(
        {\frak K}, W, \overset W+, \overset W\cdot, 0_W, 
        \underset{@ (\mathscr V , \mathscr V)}{\|\cdot\|}
    \right)\\
    & {\frak D}f := \underset{@(\mathscr V, \mathscr V)}{{\frak D} f}\\
    & \text{Interior} := \underset{@\mathscr V}{\rm Interior}\\
    \\
    & \FieldEndl{
        & \forall f: A \to V:\\
    }{\;\;}{
        & \CondEnd\\ 
        & B :: {\frak D}f: B \to V\\
        \\
        & \FieldEndl{
            & \forall x \in \text{Interior}(B):\\
        }{\;\;}{
            & \CondBegin\\
            & {\frak D}f\in \underset{@(\mathscr V, \mathscr V)}{\mathscr C(\{x\})}
                & \cdots ({\rm T-1}) \\
            & \exist G: V\to V: {\frak D}f (x) \diamond G \ne {\rm id}(V)
                & \cdots ({\rm T-2}) \\ 
            & \CondEnd\\
            & \FieldEndl{
                & \exist O, U\in \tau(\mathscr V):(\and) 
            }{\;\;}{
                & x\in O \and \hat f(O) = U\\
                & \Field{\exist g: U\to O:(\and)}{\;\;}{
                    & g \diamond f\big|_O = \text{id}(O) & \cdots ({\rm T-3})\\
                    & {\frak D}g: U \to W\\
                    & {\frak D}g(y) = ({\frak D}f(g(y)))^{\diamond -}
                }
            }
        }
    }
}
$$

证明: 

$$
\FieldEndl{
    & \forall \text{norm-space}(\mathscr V):\\
}{\;\;}{
    & \CondEnd\\
    & ({\frak K}, V, +, \cdot, 0_V, \|\cdot\|) := {\mathscr V}\\
    & L{\mathscr V} := \text{Take-Lin}({\mathscr V})\\\\
    & ({\frak K}, W, \overset W+, \overset W\cdot, 0_W) := L(L{\mathscr V}, L{\mathscr V})\\
    & \mathscr W := \left(
        {\frak K}, W, \overset W+, \overset W\cdot, 0_W, 
        \underset{@ (\mathscr V , \mathscr V)}{\|\cdot\|}
    \right)\\
    & \|\cdot \|_W := \underset{@ (\mathscr V , \mathscr V)}{\|\cdot\|}\\
    & {\frak D}f := \underset{@(\mathscr V, \mathscr V)}{{\frak D} f}\\
    & \text{Interior} := \underset{@\mathscr V}{\rm Interior}\\
    & {\rm N}(x, \delta) := \underset{@\mathscr V}{{\rm N}(x, \delta)}\\
    & (<) := (\overset \R<)\\
    \\
    & \FieldEndl{
        & \forall f: A \to V:\\
    }{\;\;}{
        & \CondEnd\\ 
        & B :: {\frak D}f: B \to V\\
        \\
        & \FieldEndl{
            & \forall x \in \text{Interior}(B):\\
        }{\;\;}{
            & \CondBegin\\
            & {\frak D}f\in \underset{@(\mathscr V, \mathscr V)}{\mathscr C(\{x\})}{\;\;\;\;\;\;\;}\cdots ({\rm P-1}) \\
            & \exists G: V\to V: G \diamond {\frak D} f(x) = {\rm id}(V){\;\;\;\;\;\;\;}{\cdots({\rm P-2})}\\
            & \CondEnd\\
            & \FieldEndl{
                & \# \delta \in ((0, \infin)):\\
            }{\;\;}{
                & \CondBegin\\
                & {\rm N}(x, \delta) \sube B\\
                & \forall z\in {\rm N}(x, \delta):
                    \bigg\|{\frak D}f (x)^{\diamond-}\bigg\|_W\cdot 
                    \bigg\|{\frak D}f (x) \overset W-{\frak D}f (z)\bigg\|_W < \frac 12\\
                & \CondEnd\\
                & \FieldEndl{
                    & \forall y\in \hat f({\rm N}(x, \delta)):
                }{\;\;}{
                    & \CondEnd\\
                    & \Field{\phi :: (\and)}{\;\;}{
                        & \phi: {\rm N}(x, \delta) \to V\\
                        & \phi(z) = {\frak D}f(x)^{\diamond-}(y - f(z))+z\\
                    }\\
                    & \bigg\|{\frak D}\phi(z)\bigg\|_W
                    = \bigg\|{\frak D}f(x)^{\diamond-}({\frak D}f(z) - {\frak D}f(x))\bigg\|_W < \frac 12
                        & \cdots ({\rm P-3})\\
                    & \big\|\phi(z)-\phi(z')\big\| < \frac 12 \overset\R\cdot \big\|z-z'\big\| & \cdots ({\rm P-4})\\
                    \\
                    & \exist! z\in {\rm N}(x, \delta): \phi(z) = z\\
                    & \exist! z\in {\rm N}(x, \delta): f(z) = y\\
                    & \\
                    & \forall z,z'\in {\rm N}(x, \delta):
                        \bigg\|{\frak D}f (x)^{\diamond-}\bigg\|_W
                          \cdot \big\|f(z)-f(z')\big\| > \frac 12 \overset\R\cdot \big\|z-z'\big\|
                        & \cdots ({\rm P-5})\\
                    & \forall z,z'\in {\rm N}(x, \delta):
                        \bigg\|{\frak D}f (x)^{\diamond-}\bigg\|_W
                          \cdot \big\|f(z)-f(z')\big\| < \frac 32 \overset\R\cdot \big\|z-z'\big\|
                        & \cdots ({\rm P-6})\\
                }\\
                & (O, U) := ({\rm N}(x,\delta), \hat f ({\rm N}(x,\delta)))\\
                \\
                & U \in {\tau}({\mathscr V})\qquad\qquad\qquad\qquad\cdots ({\rm P-7})\\
                \\
                & g::\Field{(\and)}{\;\;}{
                    & g: U \to W\\
                    & g \diamond f\bigg|_O = {\rm id}(O)\\
                }\\
                \\
                & \FieldEndl{
                    & \forall y\in U: \\
                    & \forall \varepsilon\in ((0, \infin)):\\
                    & \# \delta' \in ((0, \infin)):\\
                }{\;\;}{
                    & \CondBegin\\
                    & \forall y'\in {\rm N}(y, \delta'): 
                        \|{\frak D}f(g(y))(g(y') - g(y)) - (y' - y)\|
                        < \frac{
                            \varepsilon \overset\R\cdot \|g(y') - g(y)\|
                        }{
                            2 \overset\R\cdot \bigg\|{\frak D}f(g(y))^{\diamond-}\bigg\|_W
                        }\\
                    & \CondEnd\\
                    & \|g(y') - g(y) - {\frak D}f(g(y))^{\diamond-}(y' - y)\| 
                        < \frac{
                            \varepsilon \overset\R\cdot \bigg\|{\frak D}f(g(y))^{\diamond-}\bigg\|_W
                            \overset\R\cdot \bigg\|f(g(y')) - f(g(y))\bigg\|
                        }{
                            \bigg\|{\frak D}f(g(y))^{\diamond-}\bigg\|_W\\
                        }\\
                    \\
                    & \|g(y') - g(y) - {\frak D}f(g(y))^{\diamond-}(y' - y)\| < \varepsilon \overset\R\cdot \|y' - y\| \qquad\qquad\qquad\qquad\cdots ({\rm P-8})\\
                    \\
                }\\
                \\
                & {\frak D}g:U \to W\\
                & {\frak D}g(y)={\frak D}f(g(y))^{\diamond -}\\
            }\\
        }
    }
}
$$